大家覺得 到底有冇自由意志

一直都決定唔到信仰邊套理論
然後又要諗埋支持相容論定不相容論

決定唔到咪咩都唔好信囉

小弟覺得既喺有同冇之間。

舉個例子，你生世係死窮撚，如果你冇一啲特殊嘅際遇，你傾向唔會諗點創業、投資。

咁即係話你可以選擇嘅唔多，甚至你未必知道有咁嘅選擇，而且你嘅選擇受制於外在環境、自身性格同價值觀，咁算唔算完全「自由」嘅意志？

利申：穌哥 fans，但對自由意志依方面真係睇唔到有幾「自由」

科學化啲得唔得

自由意志包唔包潛意識？

其實我覺得無
喺一個社會，每個人總係要對其他人負責，無可能出逃避佢嘅責任

但你可以「反社會」
只不過個社會會公審你

妖
要對其他人負責唔代表無自由意志
你可以選擇不負責任架

冇
有實驗做過

咩實驗？

量子力學？

係咪話一個人做決定前，中樞神經會先有反應

日經

考慮代價同結果 唔係道德同責任

咩時代都係日經

無

舉個例 好似牙痛咁 明知要睇醫生 但可以為咗自由意志而反抗 唔睇醫生甚至享受牙痛 人好多時都有呢啲並唔理性嘅時候 中樞神經嘅角色就係話畀你知好痛 但都仍然決定同佢作對 咁都唔係擁有自由意志嘅表現咩

係
有個實驗係㩒掣，左手或右手㩒
結果係幾分鐘之前監控個個人就已經可以睇到個腦係想用左手定右手㩒
但個個人以為自己係去個㩒之前個秒先決定好

你以為你決定唔去睇醫生係你自己既決定
但其實你個腦潛意識一早就決定左唔去睇

睇落有但係實際無 睇落有係因為每個決定都可以自己去選擇 實際無係因為你每個決定其實只係因為based on 你之前既決定 因為任何野都有因果 而推後d睇 你自己既誕生都係一個因果 再推後d睇所有既因都係宇宙誕生而來 即係話所有野都已經寫好哂 我地只不過係做番劇本要我地做既野
所以睇落好似有 實際又好似無

利申：鳩up

有個諗法
會不會因為左/右這種簡單的身體協調
係取決於身體累積下來對環境的觀察
以及對危機的處理
所以作出的一種直覺的選擇
信息一做在大腦了
所以可以偵測到

但係去到重要的或較大的決定
好似前面有條分岔路
就不再是靠這種感覺

就有自由意志

無，係命理角度黎講，所有因果都係命中註定，包括你既思想同行動，最多俾你選擇下過程，但結果都係一樣註定左

who fuck'in cares

點解去到重要決定就唔係靠感覺

不過 又可以點樣解釋 個腦只係想用某隻手㩒而唔係用另一隻手㩒？呢個位 會唔會已經需要訴諸自由意志？
利申 9up

好睇你點睇自由意志係咩。

如果你覺得自由意志係現實世界配合。（明明你係窮撚，你想買私人飛機，買唔起，咁算唔算有自由意志？）

再另一個level, 你係3D世界活，你對4D世界唔了解，根本無能力思考4D世界係點，咁又算唔算？

同人猜包剪揼，任你想出咩就出咩（假設你有手，有physical 能力做到個動作） 咁又算唔算？

我覺得如果同現實世界割裂，人係有自由意志。

你不如問泥個世界係由0開始還是1開始

做緊FN final paper? 定係暑sem已經完咗

如果個答案係無都幾絕望下

冇

Matrix Reload Quote
Neo: … You already know if I'm going to take it.
The Oracle: Wouldn't be much of an oracle if I didn't.
Neo: But if you already know, how can I make a choice?
The Oracle: Because you didn't come here to make the choice. You've already made it. You're here to try to understand why you made it.

無
好多野一早定左
只係你覺得自己會追尋到

以社會學嘅角度黎講冇
人天生就係會模仿他人嘅行為
加上我地往往都被一啲規條或者法律規限左我地
再加上身邊嘅人事對我地嘅反應
其實會潛移默化影響到我地嘅思想同諗法
當然唔少得價值觀同道德
人生就係由人與人之間嘅交錯而組成同建立

如果要有百份百來自自己嘅意志
我諗唯一方法係與世隔絕

打個比喻
我地定義燈係燈
其實冇受過教育嘅人係唔會知燈係咩 燈有咩用 燈點著
呢啲都係通過學習同交流所得
再吸引轉化成我地嘅意義同思考一部份

我諗歸根究底樓主要諗返嘅野係
咩為之自由意志？
點樣證明自由意志嘅出現？
自由意志係點樣誕生？
喺我地落到定義之前
大家比嘅答案同睇法都好唔同

冇
人嘅思考模式，意志同性格都係基於佢本身嘅基因同生活經驗而形成
而人一生中所做嘅決定同埋一切嘅思維係嘅於基因同生活經驗
就好似電腦咁有點嘅input就有點嘅output除非個program本身有random variable
但我諗應該冇人會覺得random variable係自由意志

FN：重點係人有free won't

決定論一定贏
應該係諗有冇辦法推翻佢

呢個就係人之所以為人嘅價值
利申fn b-

有自由意志=有平行世界

相容論嘅話 都勉強算有自由意志掛

糧尾唔夠使時意志差啲

純粹諗唔通

Self-determinism

咁冇野唔係自由意志啦
我覺得自由意志係自己作出選擇
但原來你選擇之前個腦已經無意識決定左，之後你先以為自己作出選擇，咁仲點會係自由意志

就好似肚餓咁
其實一早就set死左幾時會肚餓
冇人會話你feel到肚餓個下係自由意志嫁嘛

有冇拎A既解釋

呢樣咪就係需要證明嘅嘢囉

Der Mensch kann zwar tun, was er will. Aber er kann nicht wollen, was er will. - Schopenhauer

當你見到精神病人比自己個病影響自己思想
嗰時就會覺得所謂嘅自由意志同獨有思想都係完全受客觀環境限制
就算有都係十分微薄

如果人世間事物都來自以前
咁發明點黎？
以光纖為例
高錕知道光有全內反射
但又點諗到用全內反對原理黎傳送訊息？

呢種思想嘅跳躍
唔會完全來自前人
點都有自創成份

發明唔係正正就係stand on the giants嘅象徵咩？
如果冇電
我地未必會比電呢個concept限制我地嘅腦袋
而電亦都未必被defined做電